@proceedings{RECITAL:2022,
    editor = "Est\`eve, Yannick and Jim\'enez, Tania and Parcollet, Titouan and Zanon Boito, Marcely",
    title = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022"
}


@inproceedings{Jacqmin:RECITAL:2022,
    author = "Jacqmin, L\'eo",
    title = "{\guillemotleft} Est-ce que tu me suis ? {\guillemotright} : une revue du suivi de l'\'etat du dialogue",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-19",
    note = "''Do you follow me ?'' : a review of dialogue state tracking ",
    abstract = "Tout en communiquant avec un utilisateur, un syst\`eme de dialogue orient\'e t\^ache doit suivre les besoins de l'utilisateur \`a chaque \'etape selon l'historique de la conversation. Ce proc\'ed\'e appel\'e suivi de l'\'etat du dialogue est primordial car il informe directement les actions du syst\`eme. Cet article pr\'esente dans un premier temps la t\^ache du suivi de l'\'etat du dialogue, les jeux de donn\'ees disponibles et les approches modernes. Ensuite, compte tenu du nombre important de publications des derni\`eres ann\'ees, il vise \`a recenser les point saillants et les avanc\'ees des recherches. Bien que les approches neuronales aient permis des progr\`es notables, nous argumentons que certains aspects critiques li\'es aux syst\`emes de dialogue sont encore trop peu explor\'es. Pour motiver de futures \'etudes, plusieurs pistes de recherche sont propos\'ees.",
    keywords = "Suivi de l'\'etat du dialogue, syst\`emes de dialogues orient\'e t\^aches.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/5.pdf"
}


@inproceedings{Zhao:RECITAL:2022,
    author = "Zhao, Fang",
    title = "Auto-correction dans un analyseur neuronal par transitions : un comportement factice ?",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "20-32",
    note = "Self-correction in a transition-based neural parser : a spurious behaviour ?",
    abstract = {Cette \'etude explore la capacit\'e d'auto-correction dans le cas d'un analyseur neuronal par transitions. Nous d\'efinissons un oracle dynamique pour le syst\`eme \'etudi\'e lui apprenant \`a s'auto-corriger. Les performances du mod\`ele restent identiques \`a celles du mod\`ele de base, qui ne s'auto-corrige pas. En effet, il y a \`a peu pr\`es autant de {\guillemotleft} corrections {\guillemotright} justes que de fautives. Les erreurs finales commises par les deux mod\`eles sont aussi similaires. Nous montrons n\'eanmoins que beaucoup des corrections effectu\'ees par le mod\`ele avec oracle dynamique co{\"\i}ncident avec des cas difficiles \`a g\'erer par les analyseurs automatiques. Le probl\`eme d'apprentissage d'un comportement efficace d'auto-correction retombe dans un traitement efficace de ces cas difficiles.},
    keywords = "auto-correction, oracle dynamique, oracle statique, int\'egration de t\^aches, multi-t\^ache,  morpho-syntaxique, s\'emantique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/9.pdf"
}


@inproceedings{Ayats:RECITAL:2022,
    author = "Ayats, Hugo",
    title = "Construction de Graphes de Connaissance \`a partir de textes avec une I.A. centr\'ee-utilisateur",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "33-46",
    note = "Knowledge Graph Construction from Texts with an User-Centric A",
    abstract = "Avec l'essor du Web s\'emantique au cours des deux derni\`eres d\'ecennies est apparu un besoin en outils permettant de construire des graphes de connaissances de bonne qualit\'e. Cet article pr\'esente mon travail de th\`ese, qui est la conception d'une m\'ethode explicable et centr\'ee-utilisateur pour la production semi-automatis\'ee de graphes de connaissances \`a partir de textes sp\'ecifiques \`a un domaine. Ce syst\`eme se pr\'esente initialement comme une interface d'\'edition guid\'ee de RDF. Puis, se basant sur les actions de l'utilisateur, un syst\`eme de suggestion de triplets se met en place. Enfin, \`a travers des interactions avec l'utilisateur, le syst\`eme automatise progressivement le processus. Apr\`es avoir pr\'esent\'e le workflow du syst\`eme et d\'etaill\'e les unit\'es qui le compose - une unit\'e de pr\'etraitement, une unit\'e interactive et une unit\'e automatis\'ee - cet article documente les aspects de ce workflow d\'ej\`a impl\'ement\'es, ainsi que les r\'esultats de leur \'evaluation.",
    keywords = "Web s\'emantique, Graphe de Connaissances, I.A. centr\'ee-utilisateur, explicabilit\'e, Graph-FCA.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/10.pdf"
}


@inproceedings{Niu:RECITAL:2022,
    author = "Niu, Boyu",
    title = "\'Etapes pr\'eparatoires pour la d\'etection des valeurs humaines dans des commentaires du domaine de la parfumerie",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "47-54",
    note = "Detecting Human Values in Comments on Perfumery",
    abstract = "La d\'etection des valeurs humaines dans le texte est une t\^ache qui int\'eresse les industriels dans la mesure o\`u elles compl\`eten t le profil des consommateurs. Cette d\'etection n\'ecessite des outils et des m\'ethodes issues du traitement automatique des langues (TAL) et s'appuie sur un mod\`ele psychologique. Il n'existe que tr\`es peu de travaux, alliant mod\`eles psychologiques de valeurs humaines et extraction de leur r\'ealisation linguistique sur les r\'eseaux sociaux \`a l'aide du TAL. Dans cet article, apr\`es avoir d\'efin i le mod\`ele des valeurs de Schwartz que nous utilisons ainsi que le corpus en cours de construction pour le domaine de la parfumerie, nous proposons quelques pistes de r\'eflexion possibles pour la construction de technologies permettant de relier des marqueurs textuels \`a des valeurs humaines.",
    keywords = "Mod\`ele des valeurs humaines, d\'etection automatique, TAL, \'etudes psycholinguistiques, parfumerie",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/11.pdf"
}


@inproceedings{Choi:RECITAL:2022,
    author = "Choi, Hee-Soo",
    title = "\'Etat de l'art : Liage de ressources lexicales du fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "55-68",
    note = "State of the art : Linking French Lexical Resources",
    abstract = "Les ressources lexicales informatis\'ees constituent des donn\'ees indispensables \`a l'\'elaboration d'outils et de m\'ethodes r\'epondant aux diff\'erentes t\^aches de Traitement Automatique des Langues (TAL). Celles-ci sont h\'et\'erog\`enes dans leur taille, leur construction et leur niveau de description linguistique. Cette vari\'et\'e ouvre la porte \`a un regroupement des ressources ou \`a des tentatives de liage. Dans cet article, nous pr\'esentons un \'etat de l'art sur les ressources lexicales du fran\c{c}ais. Plus pr\'ecis\'ement, nous abordons les diff\'erentes caract\'eristiques d'une ressource lexicale, les ressources construites \`a partir de liage ainsi que les approches employ\'ees \`a cette fin.",
    keywords = "liage, alignement, mapping, ressources lexicales, \'etat de l'art, fran\c{c}ais.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/19.pdf"
}


@inproceedings{Escouflaire:RECITAL:2022,
    author = "Escouflaire, Louis",
    title = "Identification des indicateurs linguistiques de la subjectivit\'e les plus efficaces pour la classification d'articles de presse en fran\c{c}ais.",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "69-82",
    note = "Identifying the most efficient linguistic features of subjectivity for French-speaking press articles classification",
    abstract = "Les articles de presse peuvent \^etre r\'epartis en deux genres principaux : les genres de l'information et les genres de l'opinion. La classification automatique d'articles dans ces deux genres est une t\^ache qui peut \^etre effectu\'ee \`a partir de traits et mesures linguistiques \'egalement utilis\'ees pour l'analyse de la subjectivit\'e. Dans cet article, nous \'evaluons la pertinence de 30 mesures issues de travaux ant\'erieurs pour la classification d'articles d'information et d'opinion en fran\c{c}ais. A l'aide de deux mod\`eles de classification diff\'erents et \`a partir d'un \'echantillon de 13 400 articles publi\'es sur le site web de la Radio-T\'el\'evision Belge Francophone (RTBF), nous avons identifi\'e 18 mesures morphosyntaxiques, lexicos\'emantiques et stylom\'etriques efficaces pour distinguer les articles plut\^ot factuels des articles subjectifs.",
    keywords = "Analyse de subjectivit\'e, classification automatique de textes, journalism studies, linguistique de corpus.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/17.pdf"
}


@inproceedings{Baledent:RECITAL:2022,
    author = {Baledent, Ana\"elle},
    title = "Impact des modalit\'es induites par les outils d'annotation manuelle : exemple de la d\'etection des erreurs de fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "83-96",
    note = "Impact of modalities induced by manual annotation tools : example of French error detection",
    abstract = "Certains choix effectu\'es lors de la construction d'une campagne d'annotation peuvent avoir des cons\'equences sur les annotations produites. En menant une campagne sur la d\'etection des erreurs de fran\c{c}ais, aux param\`etres ma{\^\i}tris\'es, nous \'evaluons notamment l'effet de la fonctionnalit\'e de retour arri\`ere. Au moyen de paires d'\'enonc\'es presque identiques, nous mettons en exergue une tendance des annotateurs \`a tenir compte de l'un pour annoter l'autre.",
    keywords = "annotation manuelle, constitution de corpus, corpus d'erreurs de fran\c{c}ais, fonction-  nalit\'e de retour arri\`ere, ordre de pr\'esentation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/12.pdf"
}


@inproceedings{Gao:RECITAL:2022,
    author = "Gao, Shuai",
    title = "Syst\`eme de traduction automatique neuronale fran\c{c}ais-mongol (Historique, mise en place et \'evaluations)",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "97-110",
    note = "French-Mongolian Neural Machine Translation System (History, Implementation, and evaluations) Machine Translation (hereafter abbreviated MT) is currently undergoing rapid development, during which less-resourced languages nevertheless seem to be less developed",
    abstract = "La traduction automatique (abr\'eg\'e ci-apr\`es TA) conna{\^\i}t actuellement un d\'eveloppement rapide, pendant lequel les langues peu dot\'ees semblent pourtant moins d\'evelopp\'ees. En effet, il existe moins de recherches sur ces derni\`eres. Notamment, aucune recherche publi\'ee n'a \'et\'e trouv\'ee sur la paire de langues fran\c{c}ais-mongol. Cet article entame une nouvelle \'etape dans les recherches en TA pour cette paire de langues peu dot\'ee. Nous d\'ecrivons l'historique de la TA et en \'etablissons un \'etat de l'art pour le mongol. Ensuite, nous nous employons \`a mettre en place notre propre syst\`eme de TA \`a partir des outils et ressources open source. Outre l'\'evaluation automatique comme m\'ethode pour appr\'ecier sa performance, nous concevons une m\'ethode d'\'evaluation humaine originale nomm\'ee {\guillemotleft} IFF {\guillemotright} permettant de mieux conna{\^\i}tre les forces et les faiblesses de notre syst\`eme par rapport \`a des moteurs de traduction commerciaux.",
    keywords = "traduction automatique neuronale, langues peu dot\'ees, langue mongole, \'evaluation automatique, \'evaluation humaine, score BLEU",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/18.pdf"
}


@inproceedings{Macaire-Ormaechea-Grijalba-Pupier:RECITAL:2022,
    author = "Macaire, C\'ecile and Ormaechea-Grijalba, Lucia and Pupier, Adrien",
    title = "Une cha{\^\i}ne de traitements pour la simplification automatique de la parole et sa traduction automatique vers des pictogrammes",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 24e Rencontres Etudiants Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "111-123",
    note = "Simplification and automatic translation of speech into pictograms ",
    abstract = "La Communication Alternative et Augment\'ee (CAA) prend une place importante chez les personnes en situation de handicap ainsi que leurs proches \`a cause de la difficult\'e de son utilisation. Pour r\'eduire ce poids, l'utilisation d'outils de traduction de la parole en pictogrammes est pertinente. De plus, ils peuvent \^etre d'une grande aide pour l'accessibilit\'e communicative dans le milieu hospitalier. Dans cet article, nous pr\'esentons un projet de recherche visant \`a d\'evelopper un syst\`eme de traduction de la parole vers des pictogrammes. Il met en jeu une cha{\^\i}ne de traitement comportant plusieurs axes relevant du traitement automatique des langues et de la parole, tels que la reconnaissance automatique de la parole, l'analyse syntaxique, la simplification de texte et la traduction automatique vers les pictogrammes. Nous pr\'esentons les difficult\'es li\'ees \`a chacun de ces axes ainsi que, pour certains, les pistes de r\'esolution.",
    keywords = "Communication Alternative et Augment\'ee, Pictogramme, Analyse syntaxique,  Simplification de phrase, Parole, Bout-en-bout.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2022/16.pdf"
}


